---
date: 2023-07-04
tag:
  - golang
---

<!-- TODO 将表格改成图的形式 -->

# 函数调用

::: info

函数参数皆是值拷贝，只是区别是拷贝目标对象还是拷贝指针，函数调用前就会为形参和返回值分配内存空间，并将实参拷贝到形参中

:::


<!-- https://ask.qcloudimg.com/developer-images/article/7988120/sy1cud3w67.png?imageView2/2/w/1200 -->

了解 go 的函数调用底层逻辑，能更清晰的理解 defer、recover、panic 的工作方式，以及函数执行时的xxx

## 基于栈 <Badge text="1.16" type="tip"/>

![golang-function-stack-frame](https://cdn.alomerry.com/blog/assets/img/notes/golang/golang/golang-function-stack-frame.png)

- 局部标量
- 调用函数返回值
- 调用函数参数
- 函数返回地址
- 调用者栈基

bp 栈基
sp 栈指针

go 是一次性分配栈空间

call 指令：

- 将下一条指令入栈，作为返回地址
- 跳转到被调用者函数执行

执行函数前的处理：

- 入栈调用函数栈的栈基
- 分配函数栈
- 设置被调用函数的栈基（bp）

执行函数
给返回值赋值
执行 defer 函数


执行 ret 指令前的处理：

- 恢复调用函数的栈基
- 释放被调函数的函数栈

ret 指令

- 弹出调用前入栈的返回地址
- 跳转到该返回地址

### 传值/传指针

:::details 传值

```go:no-line-numbers
func swap(a, b int) {
  a, b = b, a
}

func main() {
  a, b = 1, 2
  swap(a, b)
  fmt.Println(a, b) // 1, 2
}
```

分析以上代码，`main` 方法在执行时会给局部变量 `a`、`b`，调用 `swap` 的两个参数（参数从右往左）分配栈空间并赋值如下：

|栈帧||
|:--:|:--|
|...|
|局部变量 a = 1|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 2|
|swap 参数 b = 2|
|swap 参数 a = 1|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

`swap` 方法中会将参数 `a`，`b` 交换：

|栈帧||
|:--:|:--|
|...|
|局部变量 a = 1|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 2|
|swap 参数 b = 1|
|swap 参数 a = 2|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

可以看到，`swap` 方法并没有修改调用者的变量，因此 `main` 方法中的 `a`，`b` 交换失败了。

:::

::: details 传指针

```go:no-line-numbers
func swap(a, b *int) {
  a, b = b, a
}

func main() {
  a, b = 1, 2
  swap(&a, &b)
  fmt.Println(a, b) // 2, 1
}
```

|栈帧|||
|--:|:--:|:--|
||...|
|^addrA^|a = 1|^BP^ ^of^ ^main^|
|^addrB^|b = 2|
||swap 参数 b = addrB|
||swap 参数 a = addrA|
||返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
||BP of main|
|...|

可以看到，此时 `swap` 方法交换的是 `addrA` 和 `addrB` 对应的数据，此时就可以交换成功了。

:::

### 返回值

::: details 匿名返回值

```go:no-line-numbers
func inc(a int) int {
  var b int
  defer func() {
    a++
    b++
  }()

  a++
  b = a
  return b
}

func main() {
  var a, b int
  b = inc(a)
  fmt.Println(a, b) // 0, 1
}
```

|栈帧||
|:--:|:--|
|...||
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 0|
|`inc` 返回值 0|
|`inc` 参数 a = 0|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|
|局部变量 b = 0|^BP of inc^|


进入 `inc` 方法后，会将 `a` 增加 1 并赋值给 `b`，最后将 `b` 赋值给返回值

|栈帧||
|:--:|:--|
|...||
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 0|
|`inc` 返回值 1|
|`inc` 参数 a = 1|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|
|局部变量 b = 1|^BP of inc^|

在返回 `b` 之后会执行 defer 匿名函数的内容，将 `a`，`b` 都增加 1，最后返回：

|栈帧||
|:--:|:--|
|...||
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 0|
|`inc` 返回值 = 1|
|`inc` 参数 a = 2|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...||
|局部变量 b = 2|^BP of inc^|

返回 `main` 方法后，将返回值赋值给局部变量 `b`：

|栈帧||
|:--:|:--|
|...||
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 1|
|`inc` 返回值 1|
|`inc` 参数 a = 2|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

所以最后输出的 `a`，`b` 为 `0`，`1`。

:::

::: details 命名返回值

```go:no-line-numbers
func inc(a int) (b int) {
  defer func() {
    a++
    b++
  }()

  a++
  b = a
  return b
}

func main() {
  var a, b int
  b = inc(a)
  fmt.Println(a, b) // 0, 2
}
```

|栈帧||
|:--:|:--|
|...|
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 0|
|`inc` 返回值 0|
|`inc` 参数 a = 0|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

|栈帧||
|:--:|:--|
|...|
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 0|
|`inc` 返回值 1|
|`inc` 参数 a = 1|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

|栈帧||
|:--:|:--|
|...|
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 0|
|`inc` 返回值 2|
|`inc` 参数 a = 2|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

|栈帧||
|:--:|:--|
|...|
|局部变量 a = 0|^BP^ ^of^ ^main^|
|局部变量 b = 2|
|`inc` 返回值 2|
|`inc` 参数 a = 2|
|返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
|BP of main|
|...|

:::

## 基于寄存器 <Badge text="1.17+" type="tip"/>

https://go.googlesource.com/proposal/+/master/design/40724-register-calling.md

https://img.draveness.me/2019-01-20-golang-function-call-stack-before-return.png

- https://www.kandaoni.com/news/56576.html
- https://www.kuangstudy.com/m/bbs/1624703556664086530
- https://www.cnblogs.com/luozhiyun/p/14844710.html
- https://www.kandaoni.com/news/56576.html
- https://www.bilibili.com/video/BV1WZ4y1p7JT/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=ddc8289a36a2bf501f48ca984dc0b3c1
- https://www.bilibili.com/video/BV1tZ4y1p7Rv/?spm_id_from=333.788.recommend_more_video.-1&vd_source=ddc8289a36a2bf501f48ca984dc0b3c1

## 闭包

::: info 维基百科 闭包

闭包在实现上是一个结构体，它存储了一个函数（通常是其入口地址）和一个关联的环境（相当于一个符号查找表）。环境里是若干对符号和值的对应关系，它既要包括约束变量（该函数内部绑定的符号），也要包括自由变量（在函数外部定义但在函数内被引用），有些函数也可能没有自由变量。闭包跟函数最大的不同在于，当捕捉闭包的时候，它的自由变量会在捕捉时被确定，这样即便脱离了捕捉时的上下文，它也能照常运行。

:::

```go:no-line-numbers
func create() func()int {
  c := 2
  return func() int {
    return c
  }
}

func main() {
  f1 := create()
  f2 := create()
  fmt.Println(f1(), f2())
  // 2, 2
}
```

执行 main 时会在栈上分配局部变量 `f1`、`f2` 和 `create` 返回值。执行第一个 create 时，会在 create 栈上分配局部变量 c，并在堆上分配一个指向代码段中 create 中匿名函数的 `funcValue` 变量，并将局部变量 c 复制到捕获列表中，最后将返回值赋给 f1；执行第二个 create 也是同样的。最后执行 f1、f2 输出皆为 `2`。

||栈帧||
|--:|:--:|:--|
||局部变量 f1 = nil|^BP^ ^of^ ^main^|
||局部变量 f2 = nil|
||create 返回值|
||返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
||BP of main|
||c = 2|^BP^ ^of^ ^create^|
||...|
||...|堆|
||c = 2|
|^addr3^|fn = addr1|
||...|
||c = 2|
|^addr2^|fn = addr1|
||...|数据段|
||...|代码段|
|^addr1^|create 中的匿名函数||


以上代码中由于 c 初始化后没有其他修改，所以在返回闭包函数时，会直接将变量拷贝到 funcValue 的捕获列表中，执行时通过偏移来获取变量的值，如果函数中修改了被捕获的局部变量，或者变量逃逸了则会将变量分配到堆上，并将地址存到 [funcval](https://github.com/golang/go/blob/release-branch.go1.20/src/runtime/runtime2.go#L197) 的捕获列表中

```go:no-line-numbers
func create() (fs [2]func()) {
  for i := 0; i < 2; i++ {
    fs[i] = func() {
      fmt.Println(i)
    }
  }
}

func main() {
  fs := create()
  for i:= 0; i < len(fs); i++ {
    fs[i]()
  }
  // 2, 2
}
```

||栈帧||
|--:|:--:|:--|
||局部变量 fs[0] = nil|^BP^ ^of^ ^main^|
||局部变量 fs[1] = nil|
||create 返回值 [0]|
||create 返回值 [1]|
||返回地址|^SP^ ^of^ ^main^|
||BP of main|
||&i|^BP^ ^of^ ^create^|
||...|
||...|堆|
||i = 0|
||...|
||&i|
|^addr3^|fn = addr1|
||...|
||&i|
|^addr2^|fn = addr1|
||...|数据段|
||...|代码段|
|^addr1^|create 中的匿名函数||


如果闭包捕获了函数参数或者返回值呢？

- 编译器会将分配到栈上的参数和返回值拷贝到堆上，外层调用函数和闭包中都使用堆中的变量，在返回返回值之前，会将堆上的返回值赋值到栈上

TODO

https://www.bilibili.com/video/BV1ma4y1e7R5/?spm_id_from=333.999.0.0&vd_source=ddc8289a36a2bf501f48ca984dc0b3c1

## Reference

- [函数调用栈（上）栈帧布局和函数跳转](https://www.bilibili.com/video/BV1WZ4y1p7JT)
- [函数调用栈（下）](https://www.bilibili.com/video/BV1WZ4y1p7JT)

- https://zhuanlan.zhihu.com/p/593513674
- https://draveness.me/golang/docs/part2-foundation/ch04-basic/golang-function-call
- https://cloud.tencent.com/developer/article/2126557
